\documentclass{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\title {
    Weather Node \\
    \large Applicazioni e Servizi Web
}

\author{Daniele Tentoni - 000725342 \{daniele.tentoni2@studio.unibo.it\}}

\date{25 Marzo 2021}

\usepackage{natbib}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}

\begin{document}

\maketitle

\section{Introduzione}

Introduzione \citep{adams1995hitchhiker}

\par Tante volte durante la nostra quotidianità ci siamo trovati ad avere delle certezze: sapere sempre di trovare il latte nel frigorifero (a patto di averlo comprato prima) o sapere che che la tua macchina sia sempre nel garage (se l'hai chiusa a chiave e chiuso la porta del garage). Purtroppo non è lo stesso nel momento delle previsioni meteo. Tantissime volte ci sentiamo sicuri e confidenti nell'aver visto il nostro sito di fiducia confermare le nostre speranze: una bellissima giornata di sole splendido per poter fare ciò che più ci piace. Tuttavia, guardando fuori dalla finestra, ci accorgiamo invece che i nostri occhi non confermano quanto appena letto; cercando di organizzarsi con gli amici, ci troviamo coinvolti in noiose discussioni cercando di non fare perdere di credibilità al nostro prezioso sito a cui siamo affezionati.

\par Al 2021, sono disponibili moltissimi servizi online, più o meno localizzati, che forniscono tali previsioni e su cui molte persone confidano, anche in ambito lavorativo. Basti pensare alla nostra riviera romagnola che confida nel magggior numero di giornate serene per poter trarre maggiori profitti e per il quale una previsione meteo errata potrebbe significare mancati introiti senza una diretta colpa da parte dell'imprenditore.

\par L'idea di questo progetto mi è venuta quando mi sono trovato ad organizzare attività per il mio gruppo scout e per ottenere una buona qualità delle previsioni sono stato ore a navigare numerosi siti web del settore per incrociarne i dati per poter fornire ai miei compagni dei risultati il più possibili attendibili.

\section{Requisiti}

Gestire un sistema di aggregazione d'informazioni da basi di dati di previsioni meteo per analizzarne i dati e fornire previsioni meteo più precise. L'applicativo web prevede anche di interfacciarsi con il sensore gps dei dispositivi per ottenere in modo automatico le previsioni del giorno corrente e di quello successivo per la località nella quale si trova l'utente. Per ottimizzare le prestazioni, viene anche mantenuta in memoria un elenco delle previsioni richieste dagli utenti in modo da non dover ricalcolare, in brevi lassi di tempo, due volte la stessa previsione: i calcoli che ci si prefigge di effettuare potrebbero anche diventare complessi, per questo si vuole cercare di non sprecare tempo di computazione utile. Tuttavia, per evitare di non fornire dati veritieri (cosa importantissima per il progetto), ogni mezz'ora si vuole pulire questa memoria da tutte le richieste scadute.

\par Si vuole gestire anche una base dati degli utenti, i quali possono anche salvarsi la propria località preferita per la quale verranno calcolate le previsioni meteo ad un nuovo accesso da un dispositivo e le ultime ricerche.

\par La pagina principale del sito deve riportare delle statistiche riguardo le ultime ricerche effettuate dagli utenti, notizie riguardi il meteo e il clima nel mondo. In uno sviluppo futuro, si prevede anche di realizzare un bot Telegram che permetta di ricevere tutti i giorni sul proprio cellulare la previione meteo per il giorno corrente ed eventuali notizie riguardo allerte meteo.

\section{Design}
Design dell'architettura del sistema e delle interfacce utente.

\par L'utente può richiedere le previsioni meteo correnti tramite delle apposite REST API con 3 diverse modalità:

\begin{itemize}

  \item Senza specificare servizio: in tal caso viene preso il servizio che ha effettuato il numero minore di richieste nell'ultimo periodo o che non abbia esaurito la quota di chiamate mensili.

  \item Specificando un servizio in particolare: in tal caso viene effettuata una richiesta allo specifico servizio nel caso in cui abbia la possibilità di effettuarne (non abbia esaurito la sua quota mensile). In caso negativo, se l'utente nelle sue impostazioni personali ha specificato di poter ritentare la chiamata con un ulteriore servizio, allora viene inoltrata al servizio specificato. Altrimenti, viene ritornato un codice di errore appropriato.

  \item Specificando di voler effettuare la media di tutti i servizi disponibili. Questa è una funzione molto avanzata.

\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.44]{deathStar2.jpg}
\caption{Death Star}
\label{fig:deathstar}
\end{figure}

\section{Tecnologie}

\par Come tecnologie abbiamo adottato Node v per eseguire codice Javascript lato server, Express per gestire le chiamate HTTP e creare un server web, Vue per la realizzazione dell'interfaccia utente e database MongoDB per la persistenza dei dati.

\par I siti consultati per le previsioni meteo sono:

\begin{itemize}

  \item Open Weather Api

  \item Weatherbit

\end{itemize}

\par Per la realizzazione dei grafici nell'interfaccia utente abbiamo utilizzato la libreria: 

\section{Codice}

Solo aspetti rilevanti.

\section{Test}

Vengono effettuati dei test funzionali al confine delle API esposte dal backend tramite Node e Express. Di seguito sono elencati i test eseguiti sulle singoli funzioni:

\begin{itemize}

  \item Forecast

  \item Users: Sono stati programmati test automatici per controllare che ogni operazione sugli utenti del sistema, siano esse il login al sistema, la registrazione di un nuovo utente con successivo invio di email di notifica e il reperimento delle informazioni sull'utente personale siano continuamente corrette e non subiscano regressioni. In particolare per la registrazione, non viene anche controllato il fatto che la mail venga spedita correttamente, ma solamente se il link di attivazione dell'account viene reso attivo dopo aver proceduto alla creazione dell'account e venga disattivato dopo aver ottenuto un risultato positivo.

\end{itemize}

Test effettuati sul codice e test con utenti.

\section{Deployment}

L'applicazione è stata resa pubblica tramite Heroku all'indirizzo: \href{https://dt-weather-mevn.herokuapp.com}{https://dt-weather-mevn.herokuapp.com}. L'indirizzo potrebbe essere soggetto a modifiche a seconda che venga scelto durante lo sviluppo di pubblicare su due diversi hosts l'applicativo frontend da quello backend.

La base di dati è locata su un altro servizio ulteriore in quanto Heroku non fornisce la possibilità gratuitamente di avere una base di dati MongoDB.

\section{Conclusioni}

Conclusioni

\subsection{Sviluppi futuri}

\par Si vuole continuare nello sviluppo dell'applicazione, rendendola un progetto open source che abbia visibilità e che venga utilizzato da un buon numero di persone. Spero che il lavoro fatto sia utile per tante altre persone oltre a me e che sia considerato un servizio affidabile, per via della sua componente di aggregazione di altri servizi di previsioni meteo.

\par Si vuole aggiungere la funzionalità di recensione sull'affidabilità dei vari servizi utilizzati: infatti quando il meteo non si rivela essere quello mostrato dal servizio consultato, un utente potrebbe assegnare una valutazione negativa ad esso in modo che vengano prese due diverse azioni. La prima è legata direttamente alla mia applicazione, in quanto le immediate successive previsioni meteo del servizio con una valutazione negativa verranno prese meno in considerazione. La seconda, non immediata, è di inviare delle segnalazioni ai singoli servizi in modo da notificare anche a loro il malfunzionamento o discrepanza di previsioni da loro fornite.

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{references}

\end{document}